<中華民族？> 教授藍美華：塑造「台灣民族」？ 不可能的

兩岸/藍美華：塑造「台灣民族」？ 不可能的

政治大學民族學系副教授藍美華。(中評社攝)
針對民調台灣人認同度走低，20到29歲年輕世代認為是中國人比率提高，天然獨不再是鐵板一塊。台灣政治大學民族學系副教授藍美華接受中評社訪問時表示，年輕人只要走出去打開眼界，就會改變想法，因此台獨根本不可能成功，想藉此塑造“台灣民族”也是不可能的。

藍美華，政治大學邊政研究所（現為民族研究所）碩士，美國哈佛大學內陸亞細亞與阿爾泰研究所碩士、博士，專研領域為民族問題、影視民族學、民族誌、蒙文、北亞民族史，現為政治大學民族學系副教授。

藍美華告訴中評社，其實民族認同、民族主義的理論，學界一直有在討論，如果用後現代的講法，就是認同一個民族，其實是和主觀意識比較有關，例如某個人很喜歡某個民族，就會去找出他與這個民族很多的共同點，如果他不喜歡某一個民族，自然會找很多不同點來加以否定，所以主張台獨的人會找很多理由去否定自己是中國人。

她分析，文化是有助主觀認定的重要因素，所以大家有相同的文化，就會比較傾向認同是同一民族，一旦主觀上也認為是同一族，兩邊就會是同一民族，其他像是語言、血源等方面的因素，多半是比例上的變化，所以算是動態變化，所以一個人去大陸工作5到10年，甚至落地生根、結婚生子，小孩也在當地就學的話，是會改變想法的。

藍美華對中評社說，“台灣民族”最早是許信良提出來的，但當時並不是指血源上的“台灣民族”，現在主張台獨的人都會想從血源上切割開，所以會說台灣有很多平埔族、原住民、日本或南亞等血源關係，但這些獨派也沒很喜歡東南亞人，否則應該要趕快大量引進東南亞民族大混血，才會更有說服力。事實上並沒有，而絕大多數的台灣人血源主要都是漢民族。

她指出，現在持“血統論”的人很少，就連綠營在政治上講台獨的也愈來愈少，因為民進黨蔡英文執政這一年多來做的不好，民眾原本有期待的，如果做的好或許還會有點認同，但真的做不好，就會有反台獨的情緒，甚至會認為兩岸統一沒什麼不好，所以台獨根本不可能成功，想藉此塑造“台灣民族”也是不可能的。

藍美華一直覺得，“天然獨”這個用詞形容台灣現在的年輕人並不精確，現在的年輕人因為教科書與遇到的環境和上一代確實不一樣，所以會很自然的把大陸與台灣視為兩個不同的地方，但並不認為或同意要進一步主張獨立，或是採取獨立的作為。

她說，這群年輕國民並沒有認為中華民國不行，所以去年世大運比賽期間，他們高舉中華民國國旗、喊“中華隊”加油，而非堅持要舉綠色的“台灣旗”，也沒喊“台灣隊”加油，所以“天然獨”並非可以當成政治“意識形態”的解釋。

藍美華對中評社表示，過去台灣大學生主張兩岸“維持現狀”，不見得會認為兩岸未來統一，可是最近一、兩年接觸到學生的想法，認為未來可能會統一的人確實變多了， 因為他們覺得大陸在經濟各方面都不斷發展，在國際的影響力也愈來愈大，反觀台灣的經濟愈來愈差，所以認為兩岸可能趨向統一。

她指出，她最近與學生討論這個問題，現在的年輕人很難去講“統獨”問題，因為他們比較在乎、關心生存發展，也就是找工作、謀生活的問題，完全不喜歡談政治，或許可以改稱以台灣為主的“台派”和主張統一但非急統的“華派”比較客觀，而非帶有“統獨”的政治意涵。

她說，其實現在很多學生多少都有身邊的親朋好友在大陸工作，而且這個數量愈來愈多，因為台灣找不到好工作，大陸又提供很好的機會、待遇大力吸引台灣年輕人才留下來，只要大陸有很好的發展機會，年輕人當然就會繼續留在大陸，自然就會有好感，未來在政治上的態度就有可能改變。

藍美華對中評社表示，去過大陸工作、生活的年輕人，幾乎都對大陸印象大為改觀，認為大陸在各方面都很進步。（李漢揚編）
【中央網路報】

中華民族(56個種族)係基於血緣定文化？

而家係基於共產黨把口

個姓已經講哂要講既野

係基於孫中山及國民黨把口同支筆

如果台灣民族/香港民族係不可能，咁型塑"中華民族"，同樣也只是虛偽不堪的東西!

"中華民族" 係1902年由梁啟超發明

習種竟然話有5000年文化

真係笑大人個口

而加變本加厲 作多個"中國人血統"

...台灣個邊一般叫呢d人做滯台支那

有錢有炮，虛幻都可變實在

全球人類都係中華民族

針對民調台灣人認同度走低，20到29歲年輕世代認為是中國人比率提高
rly

邊個民調先

所以我咪話香港人要靠白人DNA打救囉
憎南亞種同地方存在南亞種係冇必然關係架八婆

台灣人叫佢：
濫交獸

我話有就有喇